%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Espace $\ell^2$]
Soit $\ell^2(\R)$ l'ensemble des suites réelles $u$ telles que $\sum u_n^2$ converge.
\begin{enumerate}
  \item Montrer que pour tous réels $x$ et $y$, $xy\leq \frac12\left(x^2+y^2\right)$.
  \item En déduire que si $u$ et $v$ sont deux éléments de $\ell^2(\R)$, alors $\sum u_nv_n$ converge.
  \item Montrer alors que $\ell^2(\R)$ est un sous-espace vectoriel de l'ensemble des séries convergentes.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Pour tous réels $x$ et $y$, on constate que $(x-y)^2\geq 0$. En développant :
	\[ x^2-2xy+y^2 \geq 0 \iff xy\leq \frac12\left(x^2+y^2\right). \]
	\item Soient $u$ et $v$ deux suites de $\ell^2$. Ainsi, $\sum u_n^2$ et $\sum v_n^2$ sont convergente. D'après la propriété précédente :
	\begin{align*}
	 0\leq |u_n v_n| = |u_n| \cdot |v_n| &\leq \frac12 \left( |u_n|^2 +|v_n|^2\right) = \frac12\left( u_n^2+v_n^2\right). 
	\end{align*}
	La série $\ds \sum \frac12\left(u_n^2+v_n^2\right)$ est une série convergente comme somme de deux suites convergente. Par comparaison de séries à termes positifs, la série $\ds \sum |u_nv_n|$ est convergente.Ainsi, la série $\ds \sum u_nv_n$ est absolument convergente, et donc convergente.
	\item Montrons que $\ell^2$ est un sous-espace vectoriel de l'ensemble des suites convergentes. Tout d'abord, si $u\in \ell^2$, la série $\sum u_n^2$ converge et donc $u_n^2\tendversen{n\to +\infty} 0$ : la suite $(u_n)$ est bien convergente (vers $0$).
	\begin{itemize}
		\item La suite nulle appartient à $\ell^2$ puisque la série $\sum 0^2$ est bien convergente.
		\item Soient $u$ et $v$ deux suites de $\ell^2$ et $\lambda \in \R$. Remarquons que, pour tout entier $n$ :
			\begin{align*}
			\left(\lambda u_n+v_n\right)^2 &= \lambda^2 u_n^2 + 2 \lambda u_nv_n + v_n^2.	
			\end{align*}
		Par hypothèse, $\sum u_n^2$ et $\sum v_n^2$ convergent (car $u$ et $v$ appartiennent à $\ell^2$). D'après la question précédente, $\sum u_nv_n$ est convergente également. Par somme, la série $\sum\left(\lambda u_n+v_n\right)^2$ est donc bien convergente, et $\lambda u+v \in \ell^2$.
	\end{itemize}
	Ainsi, \fbox{$\ell^2$ est bien un sous-espace vectoriel de l'ensemble des suites convergentes.}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
